En este capítulo desarrollamos algunos temas preliminares que necesitaremos a lo largo de la tesis. Comenzamos con el Lema de Nakayama y consecuencias del mismo, seguido de una sección breve dedicada a propiedades locales. Los resultados de estas primeras dos secciones van a ser usados principalmente en el Capítulo \ref{capFitt}. Luego le dedicamos una sección a la descomposición primaria y otra al polinomio de Hilbert y sus propiedades básicas. Utilizaremos estos resultados en los Capítulos \ref{capSup} y \ref{capEj} para dar una descripción precisa de los lugares singulares de la superficie parametrizada.

%\section{Producto tensorial}
%Definición y propiedades básicas.
%
\section{Lema de Nakayama}
En esta sección probamos el Lema de Nakayama y algunos resultados que son consecuencias de dicho lema. La más importante de todas es el Corolario \ref{nakaProy} que necesitaremos en el Capítulo \ref{capFitt} para probar el Lema \ref{triv}.
\begin{mydef}

El \emph{radical de Jacobson} de un anillo conmutativo $R$ es la intersección de todos los ideales maximales de $R$,
\[ J(R) = \bigcap_{\substack{m \subset R \\ \text{maximal}}} m . \]
\end{mydef}

%Usaremos la siguiente proposición para demostrar el Lema de Nakayama.
\begin{prop}
Un elemento $x$ pertenece al radical $J(R)$ si y sólo si $1 - xy$ es una unidad en $R$ para todo $y \in R$.
\end{prop}

\begin{proof}
Supongamos primero que $1-xy$ no es una unidad. Sea $m \subset R$ un ideal maximal tal que $1-xy \in m$. Si $x \in J(R) \subseteq m$, luego $xy \in m$, por lo que $1 \in m$, absurdo. Para la otra implicación supongamos que existe $m \subset R$ ideal maximal tal que $x \notin m$. Entonces $(1) = (m,x)$, existen $t \in m$ e $y \in R$ tales que $1 = t + xy$. Luego $1 - xy = t \in m$, por lo que $1-xy$ no es unidad.
\end{proof}

\begin{lema}[Nakayama]
Sea $M$ un $R$-módulo finitamente generado e $I \subset J(R)$ un ideal contenido en el radical de Jacobson de $R$. Si $IM = M$, entonces $M = 0$. 
\end{lema}

\begin{proof}
Supongamos $M \neq 0$. Sea $\{u_1,\dots,u_n\} \subseteq M$ un conjunto de generadores minimal. Como $u_n \in IM$, existen $a_1,\dots,a_n \in I$ tales que $u_n = a_1u_1 + \dots + a_nu_n$. Tenemos $(1-a_n)u_n = a_1u_1 + \dots + a_{n-1}u_{n-1}$. Como $a_n \in I \subseteq J(R)$, por la proposición anterior $1-a_n$ es una unidad de $R$. Luego $M$ está generado por $\{u_1,\dots,u_{n-1}\}$, contradiciendo el hecho de que el conjunto de generadores es minimal.
\end{proof}

\begin{coro} \label{coro1}
Sea $M$ un $R$-módulo finitamente generado, $N$ un submódulo de $M$ e $I \subseteq J(R)$ un ideal. Si $M = IM + N$, entonces $M = N$.
\end{coro}

\begin{proof}
Observemos que $I(M/N) = (IM + N)/N$. Luego $I(M/N) = M/N$ y $M/N$ es finitamente generado como $R$-módulo. Por Nakayama tenemos que $M/N = 0$, luego $N=M$.
\end{proof}

\begin{lema} \label{lemon}
Sea $R$ un anillo, $I\subseteq R$ un ideal y $M$ un $R$-módulo. Entonces
\[ (R/I) \ot_R M \simeq M/IM \, . \]
\end{lema}

\begin{proof}
Consideremos la sucesión exacta corta
\[ 0 \ra I \xra{i} R \xra{\pi} R/I \ra 0 \, . \]
Tensorizando sobre $R$ con $M$ obtenemos la sucesión exacta
\[ I\ot_R M \xra{i\ot 1} R\ot_R M \xra{\pi\ot 1} (R/I) \ot_R M \ra 0 \, . \]
Luego
\[ (R/I) \ot_R M \simeq (R\ot_R M) / (I\ot_R M) . \]
Para terminar observemos que $R\ot_R M \simeq M$ y $I\ot_R M \simeq IM$.
\end{proof}

A continuación probamos la Proposición \ref{generadores}, una consecuencia importante del Lema de Nakayama que será usada para probar el Corolario \ref{nakaProy}, que es uno de los resultados fundamentales de esta sección. Además dicha proposición es un resultado clásico de álgebra conmutativa relacionado con geometría algebraica, más precisamente con el concepto de parámetros locales en un punto. Antes de enunciarla veamos una pequeña observación.
\begin{obs}
Sean $(R,p)$ un anillo local y $\kappa = R/p$ su cuerpo residual. Si $M$ es un $R$-módulo finitamente generado, $M/pM$ es anulado por $p$. Luego es naturalmente un $R/p\,$-módulo, es decir un $\kappa$-espacio vectorial, y como tal es de dimensión finita.
\end{obs}

\begin{prop} \label{generadores}
Sean $(R,p)$ un anillo local, $\kappa = R/p$ su cuerpo residual y $M$ un $R$-módulo finitamente generado. Si $u_1,\dots,u_n$ son elementos de $M$ cuyas imágenes en $M/pM$ son una base como $\kappa$-espacio vectorial, entonces los $u_i$ generan $M$. 
\end{prop}

\begin{proof}
Sea $N = (u_1,\dots,u_n) \subseteq M$ el submódulo generado por los $u_i$. Consideremos la composición $N \xra{i} M \xra{\pi} M/pM$, es un epimorfismo. Dado $x \in M$ existe $y \in N$ tal que $\pi(y) = \pi(x)$. Luego $x - y \in pM$. Escribiendo $x = x - y + y$ vemos que  $M = pM + N$. Luego por el Corolario \ref{coro1}, $N = M$.
\end{proof}

\begin{obs}
Esto nos dice esencialmente que $\{u_1,\dots,u_n\}$ es un conjunto minimal de generadores de $M$ si y sólo si sus imágenes son una base de $M/pM$ como $R/p$-espacio vectorial.
Ya que por un lado si $\{u_1,\dots,u_n\}$ es un conjunto minimal de generadores de $M$, entonces su imagen vía $\pi$ es un conjunto minimal de generadores del $\kappa$-espacio vectorial $M/pM$ y por lo tanto una base. Por el otro lado si $\{u_1,\dots,u_n\}$ es un conjunto de generadores tal que su imagen vía $\pi$ es una base $M/pM$, entonces la imagen de cualquier subconjunto propio de $\{u_1,\dots,u_n\}$ no va a generar $M/pM$, luego dicho subconjunto no va a poder generar $M$.
En particular esto nos dice que todo conjunto minimal de generadores de un módulo finitamente generado sobre un anillo local tiene la misma cantidad de elementos.
\end{obs}

\begin{coro} \label{nakaProy}
Todo módulo proyectivo finitamente generado sobre un anillo local es libre.
\end{coro}

\begin{proof}
Sea $(R,m)$ un anillo local y $P$ un $R$-módulo proyectivo finitamente generado. Tomemos $\{u_1,\dots,u_r\}$ un conjunto minimal de generadores de $P$ y sea $\varphi\colon R^r \to P$ el morfismo inducido por la inclusión de $\{u_1,\dots,u_r\}$ en $P$. Consideremos la sucesión exacta corta
\[ 0 \ra K \ra R^r \xra{\varphi} P \ra 0 , \]
donde $K = \Ker \varphi$. Como $R^r$ es finitamente generado, $K$ también lo es. Por otro lado, como $P$ es proyectivo 
\[ R^r \simeq P \op K . \]
Tensorizando sobre $R$ con $\kappa = R/m$ obtenemos
\begin{align*}
R/m \ot_R R^r &\simeq R/m \ot_R (P \op K) \\
(R/m \ot_R R)^r &\simeq (R/m \ot_R P) \op (R/m \ot_R K) \\
(R/m)^r &\simeq (P/mP) \op (K/mK) ,
\end{align*}
donde donde usamos el Lema \ref{lemon} para $(R/m \ot_R P) \simeq P/mP$ y $(R/m \ot_R K) \simeq K/mK$. Por la proposición \ref{generadores}, $(R/m)^r \simeq (P/mP)$. Luego $K/mK = 0$. O sea que $K$ es un $R$-módulo fintamente generado tal que $K = mK$. Por el Lema de Nakayama $K = 0$.
\end{proof}

\section{Propiedades locales}
Veamos dos pequeños resultados que necesitaremos en el Capítulo \ref{capFitt}.
\begin{prop}
Dado $M$ un $R$-módulo, son equivalentes:
\begin{enumerate}[label=\alph*\rm)]
\item $M = 0$.
\item $M_p = 0$ para todo $p \subset R$ ideal primo.
\item $M_m = 0$ para todo $m \subset R$ ideal maximal.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
Es claro que $a) \implies b) \implies c)$. Supongamos que vale c) y $M \neq 0$. Sea $x \in M$ no nulo, consideremos el ideal $\text{Ann}(x)$, que no es todo $R$. Sea $m \subset R$ un ideal maximal tal que $\text{Ann}(x) \subseteq m$. Por hipótesis $x/1 = 0$ en $M_m$, luego existe un $r \in R \setminus m$ tal que $rx = 0$. Pero esto es absurdo, ya que $r \notin \text{Ann}(x)$.
\end{proof}

\begin{coro} \label{loc}
Sea $M$ un $R$-módulo, y sean $A,B \subseteq M$ dos submódulos. Si $S^{-1}A = S^{-1}B$ para toda localización, entonces $A = B$. 
\end{coro}

\begin{proof}
Considero $(A + B)/B$. Por hipótesis $((A + B)/B)_p = (A_p + B_p) / B_p = B_p /B_p = 0$ para todo $p$ ideal primo. Luego $A + B /B = 0$, por lo que $A = B$.
\end{proof}

\section{Descomposición primaria}
En los Capítulos \ref{capSup} y \ref{capEj} estaremos interesados en la información geométrica que aportan los ideales de Fitting sobre la parametrización. Para eso calcularemos una descomposición primaria de estos ideales y analizaremos las componentes irreducibles que allí aparecen. El objetivo de esta sección, que está basada en el Capítulo 4 de \cite{Atiyah}, es presentar de manera concisa pero clara la descomposición primaria de un ideal en anillos Noetherianos y explicar sus principales propiedades. Los resultados más importantes son los dos teoremas de unicidad que probamos al final.

\begin{mydef}
Dado $R$ un anillo conmutativo con unidad, un ideal $I \subset R$ se dice \emph{primario} si $I \neq R$ y si $xy \in I$, entonces $x \in I$ o $y^n \in I$ para algún $n \in \NN$. O equivalentemente $R/I \neq 0$ y todo divisor de cero de $R/I$ es nilpotente.
\end{mydef}

\begin{obs}
Todo ideal primo es primario.
\end{obs}

\begin{prop}
Dado $I \subset R$ un ideal primario, $\sqrt{I}$ es el ideal primo más chico que contiene a $I$.
\end{prop}

\begin{proof}
Primero notemos que como
\[ \sqrt{I} = \bigcap_{\substack{p \; \text{primo} \\ p \supseteq I}} p , \]
basta con ver que $\sqrt{I}$ es primo. Supongamos que $xy \in \sqrt{I}$ con $x \notin \sqrt{I}$. Luego existe un $n \in \NN$ tal que $x^n y^n \in I$, pero $x^n \notin I$. Como $I$ es primario existe un $m \in \NN$ tal que $y^{nm}$, por lo que $y \in \sqrt{I}$.
\end{proof}

\begin{mydef}
Si $I$ es un ideal primario con $p = \sqrt{I}$ decimos que $I$ es \emph{$p$-primario}.
\end{mydef}

\begin{ej}
Los ideales primarios de $\ZZ$ son $(0)$ y $(p^n)$ con $p$ primo. Es claro que son primarios, para ver que son los únicos basta con observar que son los únicos ideales en $\ZZ$ con radical primo.
\end{ej}

Teniendo esto en mente uno podría preguntarse si los ideales primarios son siempre potencias de ideales primos. La respuesta es no, como se ve en el siguiente ejemplo.

\begin{ej}
Sea $R=k[x,y]$, $I = (x,y^2)$. Luego $R/I \simeq k[y]/(y^2)$, en donde los únicos divisores de cero son los múltiplos de $\bar{y}$, que son nilpotentes. Luego $I$ es primario. Su radical es $p = (x,y)$, tenemos $p^2 \subsetneq I \subsetneq p$.
\end{ej}

Tampoco es cierto que toda potencia de un ideal primo sea primaria.

\begin{ej} \label{ej3}
Consideremos $R = k[x,y,z]/(xy-z^2)$ y sea $p = (\bar{x},\bar{z}) \in R$. Como
\begin{align*}
R/p &= (k[x,y,z]/(xy-z^2)) / ((x,z)/ (xy-z^2)) \\
	&\simeq k[x,y,z]/(x,z) \\
	&\simeq k[y]
\end{align*}
es dominio íntegro, $p$ es primo. Tenemos $\bar{x}\bar{y} = \bar{z}^2 \in p^2$, pero $\bar{x} \notin p^2$ e $\bar{y} \notin \sqrt{p^2}=p$. Luego $p^2$ no es primario.
\end{ej}

Además, el Ejemplo \ref{ej3} nos muestra que dado un ideal $I$ no basta con que su radical sea primo para que $I$ sea primario. Sin embargo tenemos el siguiente resultado.

\begin{prop}
Si $\sqrt{I}$ es un ideal maximal, entones $I$ es primario. En particular las potencias de un ideal maximal $m$ son $m$-primarias.
\end{prop}

\begin{proof}
Los ideales primos de $R/I$ son de la forma $p/I$ con $p \subset R$ primo tal que $I \subseteq p$. Si $m = \sqrt{I}$ es maximal, entonces $m$ es el único ideal primo de $R$ que contiene a $I$. O sea que $R/I$ tiene un único ideal primo, por lo que es un anillo local. Si $x \in R/I$, entonces $x$ es una unidad o $x \in m/I = \sqrt{I}/I$. Luego todo $x \in R/I$ divisor de cero es nilpotente. Por lo tanto $I$ es un ideal primario.
\end{proof}

\begin{lema} \label{lema3}
Si $I_1$ e $I_2$ son ideales $p$-primarios, entonces $I_1 \cap I_2$ es $p$-primario.
\end{lema}

\begin{proof}
Primero notemos que
\[ \sqrt{I_1 \cap I_2} = \sqrt{I_1} \cap \sqrt{I_2} = p \, . \]
Ahora veamos que $I_1 \cap I_2$ es primario. Supongamos que $xy \in I_1 \cap I_2$ con $x \notin I_1 \cap I_2$, sin pérdida de generalidad podemos suponer $x \notin I_1$. Tenemos $xy \in I_1$ con $x \notin I_1$, luego existe $n \in  \NN$ tal que $y^n \in I_1$. O sea que $y \in \sqrt{I_1} = \sqrt{I_1 \cap I_2}$, luego $y^m \in I_1 \cap I_2$ para algún $m \in \ZZ$.
\end{proof}

\begin{mydef}
Un ideal $I \subsetneq R$ se dice \emph{reducible} si existen ideales  $I_1, I_2 \supsetneq I$ conteniendo estrictamente a $I$, tales que $I = I_1 \cap I_2$. En caso contrario el ideal $I$ se dice \emph{irreducible}.
\end{mydef}

\begin{ej}
El ideal $6\ZZ = 2\ZZ \cap 3\ZZ$ es reducible, mientras que $4\ZZ$ no lo es. En general un ideal $n\ZZ \subset \ZZ$ es irreducible si y sólo si $n = p^r$ para algún $r \in \NN$.
\end{ej}

\begin{mydef}
Una \emph{descomposición primaria} de un ideal $I \in R$ es una expresión como intersección finita de ideales primarios
\[ I = \bigcap_{i=1}^n q_i . \]
Un ideal que admite una descomposición primaria se dice \emph{descomponible}.
\end{mydef}

\begin{lema}
$I \subsetneq R$ es irreducible si y sólo si $(\bar{0}) \subsetneq R/I$ es irreducible.
\end{lema}

\begin{proof}
Es consecuencia directa de la correspondencia entre los ideales de $R$ que contienen a $I$ y los ideales del cociente $R/I$.
\end{proof}

\begin{prop}
Si $R$ es un anillo Noetheriano, se cumplen:
\begin{enumerate}
\item Todo ideal propio de $R$ puede escribirse como intersección finita de ideales irreducibles.
\item Todo $I \subsetneq R$ ideal propio irreducible es primario.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
1.\ Sea $A$ el conjunto de ideales propios de $R$ que no son intersección finita de ideales irreducibles. Queremos ver que $A = \emptyset$. Supongamos que $A \neq \emptyset$. Como $R$ es Noetheriano, existe $I \in A$ maximal respecto de la inclusión. Por estar en $A$, $I$ es reducible, o sea que existen ideales $I_1,I_2 \supsetneq I$ tales que $I = I_1 \cap I_2$. Dado que $I \in A$ es maximal, $I_1, I_2 \notin A$, luego ambos pueden escribirse como intersección finita de ideales irreducibles. Digamos $I_1 = \bigcap_{i=1}^r I_{1i}$ con $I_{1i}$ irreducibles tales que $I_1 \subsetneq I_{1i} \subsetneq R$ para todo $1 \leq i \leq r$ y $I_2 = \bigcap_{j=1}^s I_{2j}$ con $I_{2j}$ irreducibles tales que $I_2 \subsetneq I_{2j} \subsetneq R$ para todo $1 \leq j \leq s$. Pero entonces $I = I_{11} \cap \dots \cap I_{1r} \cap I_{21} \cap \dots \cap I_{2s}$, puede escribirse como intersección finita de ideales irreducibles, contradiciendo el hecho de que $I \in A$.

2.\ Sea $I \subsetneq R$ irreducible y sean $x$ e $y$ dos elementos de $R$ tales que $xy \in I$ y $x \notin I$. Queremos ver que existe $n \in \NN$ tal que $y^n \in I$, o equivalentemente que $\bar{y}$ es nilpotente en $R/I$. Consideremos la cadena ascendente de ideales en $R/I$
\[ \text{Ann} (\bar{y}) \subseteq \text{Ann} (\bar{y}^2) \subseteq \dots \subseteq \text{Ann} (\bar{y}^n) \subseteq \dots \, . \]
Como $R$ es Notheriano, $R/I$ también lo es, luego existe $n \in \NN$ tal que $\text{Ann}(\bar{y}^n) = \text{Ann}(\bar{y}^{n+1})$.
Veamos que
\[ (\bar{x})\cap(\bar{y}^n) = (\bar{0}) \, . \]
Es claro que $(\bar{0}) \subseteq (\bar{x})\cap(\bar{y}^n)$. Veamos la otra inclusión. Si $a \in (\bar{x})\cap(\bar{y}^n)$ entonces
\[ a = b\bar{x} = c\bar{y}^n \, . \]
Multiplicando a ambos lados por $\bar{y}$, y usando que $\bar{x}\bar{y} = 0$, tenemos
\[ 0 = c\bar{y}^{n+1} \, . \]
O sea que $c \in \text{Ann}(\bar{y}^{n+1}) = \text{Ann}(\bar{y}^n)$. Luego $a = c\bar{y}^n = 0$. Por lo tanto
\[ (\bar{x})\cap(\bar{y}^n) = (\bar{0}) \, . \]
Por el lema anterior, sabemos que $(\bar{0}) \subsetneq R/I$ es irreducible. Como $\bar{x} \neq 0$, tiene que ser $\bar{y}^n = 0$.
\end{proof}

\begin{coro}
En un anillo Noetheriano todo ideal propio posee descomposición primaria.
\end{coro}

Dado $R = k[x_1,\dots,x_r]$ un anillo de polinomios e $I \subset R$ un ideal, encontrar una descomposición primaria para $I$ no siempre es fácil. Sin embargo en el caso de ideales monomiales el siguiente lema nos simplifica considerablemente la tarea.

\begin{lema}
Sea $I \subseteq k[x_1,\dots,x_r]$ un ideal monomial y sean $a,b \in k[x_1,\dots,x_r]$ monomios tales que $\text{mcd}(a,b) = 1$. Si $I = J + (ab)$ con $J$ ideal monomial, entonces $I = (J+(a)) \cap (J+(b))$.
\end{lema}

\begin{proof}
Es claro que $I = J + (ab) \subseteq (J + (a)) \cap (J + (b))$. Para ver que vale la otra contención observemos que como $J$ es un ideal monomial, $(J + (a)) \cap (J + (b))$ también lo es. Luego basta ver que todo monomio de $(J + (a)) \cap (J + (b))$ está en $I$. Sea $x^c \in (J + (a)) \cap (J + (b))$ un monomio. Si $x^c \notin J$, entonces $a \mid x^c$ y $b \mid x^c$. Como $a$ y $b$ son coprimos, $ab \mid x^c$. Luego $x^c \in J + (ab) = I$.
\end{proof}

\begin{ej} \label{ejemplo}
Consideremos $I = (x^2,xy) \subset k[x,y]$.
\begin{align*}
(x^2,xy) &= (x^2,x) \cap (x^2,y) \\
	&=(x) \cap (x^2,y) .
\end{align*}
El ideal $(x^2,y)$ es primario porque su radical es maximal. Luego $(x) \cap (x^2,y)$ es una descomposición primaria para $I$.
\end{ej}

\begin{ej}
Sea $I = (xy,yz) \subset k[x,y,z]$.
\begin{align*}
(xy,yz) &= (xy,y) \cap (xy,z) \\
	&= (x,y) \cap (y) \cap (x,z) \cap (y,z) \\
	&= (y) \cap (x,z) .
\end{align*}
\end{ej}

\begin{ej}
Sea $I = (x^2,xy,xz,z^2) \subset k[x,y,z]$.
\begin{align*}
(x^2,xy,xz,z^2) &= (x^2,x,xz,z^2) \cap (x^2,y,xz,z^2) \\
	&= (x,z^2) \cap (x^2,y,x,z^2) \cap (x^2,y,z,z^2) \\
	&= (x,z^2) \cap (x,y,z^2) \cap (x^2,y,z) \\
	&= (x,z^2) \cap (x^2,y,z) .
\end{align*}
\end{ej}

Es importante observar que un ideal puede tener más de una descomposición primaria. Para el ideal del Ejemplo \ref{ejemplo} tenemos esta otra:
\[ (x^2,xy) = (x) \cap (x^2,xy,y^2) . \]
En lo que resta de la sección nos ocuparemos de lo que se puede decir en cuanto a la unicidad de la descomposición primaria de un ideal, que se resume en el Primer y Segundo Teorema de Unicidad.

\begin{lema} \label{lema6}
Sea $q$ un ideal $p$-primario y $x$ un elemento de $R$, entonces
\begin{enumerate}
\item Si $x \in q$, entonces $(q:x) = 1$.
\item Si $x \notin q$, entonces $(q:x)$ es $p$-primario (luego $\sqrt{(q:x)} = p$).
\item Si $x \notin p$, entonces $(q:x) = q$.
\end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof}
1.\ Veamos que $R \subseteq (q:x)$. Dado $y \in R$, si $x \in q$, entonces $yx \in q$. Luego $y \in (q:x)$.

2.\ Tomemos $ab \in (q:x)$, luego $xab \in q$. Si $a \notin (q:x)$, entonces $xa \notin q$. Como $q$ es primario, tiene que ser $b^n \in q \subseteq (q:x)$ para algún $n \in \NN$. Luego $(q:x)$ es primario. Para ver que tienen el mismo radical, sea $a \in (q:x)$, luego $ax \in q$. Por hipótesis $x \notin q$, luego $a \in p$. O sea que $q \subseteq (q:x) \subseteq p$. Tomando radical tenemos $\sqrt{(q:x)} = p$.

3.\ Siempre vale $q \subseteq (q:x)$. Veamos la otra inclusión. Sea $a \in (q:x)$, entonces $ax \in q$. Si $a \notin q$, entonces $x \in p$.
\end{proof}

\begin{mydef}
Una descomposición primaria $I = \bigcap_{i=1}^n q_i$ se dice \emph{minimal} si se cumplen:
\begin{enumerate}
\item Los $p_i = \sqrt{q_i}$ son todos distintos.
\item Para todo $1 \leq i \leq n$, $\bigcap_{j\neq i} q_j \nsubseteq q_i$.
\end{enumerate}
\end{mydef}

\begin{obs}
Dada una descomposición primaria, usando el Lema \ref{lema3} podemos lograr que se cumpla 1 y omitiendo los términos redundantes podemos conseguir 2. Luego toda descomposición primaria puede ser reducida a una minimal.
\end{obs}

\begin{teo}[Primer Teorema de Unicidad] \label{1unic}
Sea $I \subseteq R$  un ideal descomponible y sea $I = \bigcap_{i=1}^n q_i$ una descomposición primaria minimal con $p_i = \sqrt{q_i}$ para todo $1 \leq i \leq n$. Entonces los $p_i$ son los ideales primos de $S = \{ \sqrt{(I:x)} \mid x \in R \}$ y por lo tanto son independientes de la descomposición.
\end{teo}

\begin{proof}
Dado $i$ con $1 \leq i \leq n $, como la descomposición es minimal existe $x_i \in \cap_{j \neq i} q_j$ tal que $x_i \notin q_i$. Luego usando el Lema \ref{lema6} tenemos
\begin{align*}
(I:x_i) &= (\bigcap_{j=1}^n q_j : x_i) \\
	&= \bigcap_{j=1}^n (q_j : x_i) \\
	&= (q_i : x_i) ,
\end{align*}
y $(q_i : x_i)$ es $p_i$-primario. Luego $\sqrt{(I:x_i)} = p_i$ es uno de los ideales primos de $S$.

Veamos la otra contención. Dado $x \in R$,
\begin{align*}
(I:x) &= (\bigcap_{i=1}^n q_i : x) \\
	&= \bigcap_{i=1}^n (q_i:x) \, .
\end{align*}
Luego
\[ \sqrt{(I:x)} = \bigcap_{i=1}^n \sqrt{(q_i:x)} \, . \]
Por el Lema \ref{lema6} tenemos
\begin{equation} \label{eq1}
\sqrt{(I:x)} = \bigcap_{x \notin q_i}p_i \, .
\end{equation}
Si $\sqrt{(I:x)}$ es primo, entonces $\sqrt{(I:x)} = p_i$ para algún $1 \leq i \leq n$. Luego cada ideal primo de $S$ es uno de los $p_i$.
\end{proof}

\begin{obs}
Considerando $R/I$ como $R$-módulo lo que afirma el Teorema \ref{1unic} es equivalente a la siguiente afirmación: \emph{los $p_i$ son exactamente los ideales primos que son radicales de los anuladores de elementos de $R/I$}.
\end{obs}

\begin{mydef}
Dado $I \subseteq R$ un ideal, los primos $p_i$ que aparecen en el Teorema \ref{1unic} se llaman \emph{primos asociados} a I, o a $R/I$. Notamos $\text{Ass}(R/I)$ al conjunto $\{ p_1, \dots, p_n \}$. Los elementos minimales de $\text{Ass}(R/I)$ se dicen primos \emph{minimales} o \emph{aislados} asociados a $I$, los otros se llaman \emph{embebidos}.
\end{mydef}

En el Ejemplo \ref{ejemplo}, $I = (x^2,xy) = (x)\cap (x^2,y)$, los primos asociados a $I$ son $p_1 = (x)$ y $p_2 = (x,y)$, con $p_1$ minimal y $p_2$ embebido. Notemos que un ideal $I$ es primario si y sólo si tiene un único ideal primo asociado.

\begin{obs}
Los nombres \emph{aislados} y \emph{embebidos} vienen de la geometría. Si tomamos $R = k[x_1,\dots,x_r]$ un anillo de polinomios con $k$ cuerpo, el ideal $I$ define un conjunto algebraico en el sentido clásico $V(I) \subseteq \mathbb{A}_k^n$. Los primos minimales $p_i$ corresponden a las componentes irreducibles de $V(I)$ y los primos embebidos corresponden a subvariedades de estas componentes irreducibles. En el Ejemplo \ref{ejemplo} la variedad definida por $I = (x^2,xy)$ es la recta afín $V(x)$, y el ideal embebido $p_2 = (x,y)$ corresponde al $(0,0) = V(x,y) \subset V(x)$.
\end{obs}

\begin{prop} \label{prop7}
Sea $I \subseteq R$ un ideal descomponible, entonces todo ideal primo $p \supseteq I$ conteniendo a $I$ contiene un ideal primo minimal asociado a $I$. Luego los primos minimales asociados a $I$ son precisamente los elementos minimales en el conjunto de todos los primos que contienen a $I$.
\end{prop}

\begin{proof}
Si $p \supseteq I = \bigcap_{i=1}^n q_i$, entonces $p = \sqrt{p} \supseteq \sqrt{\bigcap_{i=1}^n q_i} = \bigcap_{i=1}^n \sqrt{q_i} = \bigcap_{i=1}^n p_i$. Luego $p \supseteq p_i$ para algún $i$, y por lo tanto contiene un primo minimal asociado a $I$.
\end{proof}

\begin{obs}
En particular esto nos dice que todo conjunto algebraico irreducible contenido en $V(I)$ tiene que estar contenido en una de sus componentes irreducibles.
\end{obs}

\begin{coro}
Sea $\nil(R)$ el nilradical de $R$. Si el ideal $(0) \subset R$ es descomponible, entonces $\nil(R)$ es la intersección de todos los primos minimales asociados a $(0)$.
\end{coro}

\begin{proof}
Como consecuencia de la Proposición \ref{prop7}, para cada $p \subset R$ ideal primo existe $\widetilde p$ un primo minimal asociado a $(0)$ tal que $\widetilde p \subseteq p$. Luego
\[ \nil(R) = \bigcap_{\substack{p \subset R \\ \text{primo}}} p = \bigcap_{\substack{p \subset R \\ \text{primo minimal} \\ \text{asociado a} \ (0)}} p \, . \]
\end{proof}
%
%\begin{lema} \label{lema7}
%Sea $D$ el conjunto de los divisores de cero de $R$, entonces
%\[ D = \bigcup_{x \neq 0} \sqrt{\ann(x)} . \]
%\end{lema}
%
%\begin{proof}
%Tenemos $D = \sqrt{D} = \sqrt{\bigcup_{x \neq 0} \ann(x)} = \bigcup_{x \neq 0} \sqrt{\ann(x)}$.
%\end{proof}

\begin{prop}
Sea $D$ el conjunto de los divisores de cero de $R$. Si el ideal $(0) \subset R$ es descomponible, entonces $D$ es la unión de de todos los ideales primos asociados a $(0)$.
\end{prop}

\begin{proof}
Sea $(0) = \bigcap_{i=1}^n q_i$ una descomposición primaria minimal. Dado $p_i$ un primo asociado a $(0)$, por el Primer Teorema de Unicidad existe $x_i \in R$ tal que $p_i = \sqrt{(0:x_i)}$. Luego si $a \in p_i$, $a$ es un divisor de cero. Esto prueba $\bigcup_{i=1}^n p_i \subseteq D$. Veamos la otra inclusión. Si $a \in D$, entonces $a \in (0:x)$ para algún $x \neq 0$. Observemos que $(0:x) = (\bigcap_{i=1}^n q_i:x) = \bigcap_{i=1}^n(q_i:x)$. Como $x \neq 0$ existe $i$ tal que $x \notin q_i$, luego por el Lema \ref{lema6} $(q_i:x)$ es $p_i$-primario. Entonces $a \in (q_i:x) \subseteq \sqrt{(q_i:x)} = p_i$.
\end{proof}

\begin{prop} \label{prop9}
Sea $S \subset R$ un conjunto multiplicativamente cerrado y sea $q$ un ideal $p$-primario.
\begin{enumerate}
\item Si $S\cap p \neq \emptyset$, entonces $S^{-1}q = S^{-1}R$.
\item Si $S\cap p = \emptyset$, entonces $S^{-1}q$ es $(S^{-1}p)$-primario. %\nota{En el Atiyah hay más cosas}% y su contracción en $R$ es $q$.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
1.\ Si $s \in S\cap p$, entonces $s^n \in S\cap q$ para algún $n$. Luego $s^n/1 \in S^{-1}q$, y es una unidad en $S^{-1}R$.

2.\ Si $S\cap p = \emptyset$, entonces $S\cap q = \emptyset$. Veamos que todo divisor de cero en $S^{-1}R / S^{-1}q \simeq S^{-1}(R/q)$ es nilpotente. Sea $\bar{a}/\bar{b} \in S^{-1}(R/q)$ un divisor de cero, entonces $\bar{a} \in R/q$ es un no divisor de cero, luego es nilpotente y $\bar{a}/\bar{b}$ también lo es. Además $\sqrt{S^{-1}q} = S^{-1}\sqrt{q} = S^{-1}p$. Luego $S^{-1}q$ es $S^{-1}p$-primario.
\end{proof}

\begin{teo}[Segundo Teorema de Unicidad] \label{teo2unic}
Sea $I \subseteq R$  un ideal descomponible y sea $I = \bigcap_{i=1}^n q_i$ una descomposición primaria minimal con $p_i = \sqrt{q_i}$ para todo $1 \leq i \leq n$. Entonces los ideales primarios correspondientes a los primos aislados están unívocamente determinados.
\end{teo}

\begin{proof}
Por el Primer Teorema de Unicidad sabemos que el conjunto de primos asociados es independiente de la descomposición, y por lo tanto también lo es el conjunto de los primos asociados minimales $\{p_1,\dots,p_r\}$. Para cada $p_i$ primo minimal consideremos $S_i = R \setminus p_i$. Notemos que si $j \neq i$ entonces $S_i \cap p_j \neq \emptyset$. Supongamos que $S_i \cap p_j = \emptyset$. Entonces $(R \setminus p_i) \cap p_j = \emptyset$, luego $p_j \subsetneq p_i$, que es absurdo porque $p_i$ es minimal. Usando la Proposición \ref{prop9} tenemos
\begin{align*}
S_i^{-1}I &= S_i^{-1}(\bigcap_{j=1}^n q_j) \\
	&= \bigcap_{j=1}^n S_i^{-1}q_j \\
	&= S_i^{-1}q_i
\end{align*}
Luego las componentes primarias correspondientes a los primos aislados asociados a $I$ están dadas por $\varphi_i^{-1}(S_i^{-1}I)$, donde $\varphi_i\colon R \to S_i^{-1}R$ es el morfismo canónico de la localización. Por lo tanto son independientes de la descomposición. 
\end{proof}

\begin{obs}
En el Ejemplo \ref{ejemplo} vimos dos descomposiciones para el ideal $I = (x^2,xy) \subset k[x,y]$, $I = (x)\cap(x^2,y) = (x)\cap(x^2,xy,y^2)$. En este caso la componente $(x)$, correspondiente a un primo minimal asociado es independiente de la descomposición, mientras que las otras no.
\end{obs}

%Video minuto 23:30 hay algunas cosas más, pero por ahora ya está.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Polinomio de Hilbert}
En esta sección damos la definición y las propiedades básicas del polinomio de Hilbert. Lo hacemos en el contexto de geometría algebraica clásica, aunque los mismos resultados valen para esquemas proyectivos en general. En el Capítulo \ref{capSup} veremos como podemos usar las matrices de representación para obtener el polinomio de Hilbert de la fibra de un punto de $\PP^3$. De esta forma conoceremos la dimensión y el grado de la misma, que es toda la información geométrica que buscamos.\\

Comenzamos con algunas definiciones y resultados que necesitamos para definir la función de Hilbert.
\begin{prop}
Sea $R$ un anillo Noetheriano. Si $M$ es un $R$-módulo finitamente generado, entonces $M$ es Noetheriano.
\end{prop}

\begin{proof}
Sean $\{f_1,\dots,f_r\}$ un conjunto de generadores de $M$ y $N \leq M$ un submódulo, veamos que $N$ es finitamente generado. Procedemos por inducción en $r$.

\underline{$r=1$:} Consideremos el morfismo $R$-lineal $\alpha\colon R \to M$, $\alpha(1)=f_1$. Como $M$ está generado por $f_1$, $\alpha$ es sobreyectivo. Luego $\alpha^{-1}(N) \subseteq R$ es un ideal finitamente generado. Sea $\{u_1,\dots,u_s\}$ un conjunto de generadores de $\alpha^{-1}(N)$, entonces $\{\alpha(u_1),\dots,\alpha(u_s)\}$ es un conjunto de generadores de $N$.

\underline{$r>1$:} Consideremos la proyección al cociente $\pi\colon M \to M/Rf_1$. Por hipótesis inductiva $\pi(N) \subseteq M/Rf_1$ es finitamente generado. Por otro lado $Rf_1$ es un $R$-módulo generado por un sólo elemento, luego $N \cap Rf_1 \leq Rf_1$ es finitamente generado. Tenemos la  sucesión exacta corta
\[ 0 \ra N \cap Rf_1 \xra{i} N \xra{\pi} \pi(N) \ra 0 \, ,\]
donde $\pi(N)$ y $N \cap Rf_1$ son finitamente generados, luego $N$ también lo es.
\end{proof}

\begin{mydef}
Un \emph{anillo graduado} es un anillo $R$ junto con una descomposición en suma directa
\[ R = \bigoplus_{n \in \ZZ} R_n \]
como grupos abelianos donde $R_m R_n \subset R_{m+n}$ para todo $m,n \geq 0$.
Dados $R$ un anillo graduado y $M$ un $R$-módulo decimos que $M$ es un \emph{$R$-módulo graduado} si admite una descomposición
\[ M = \bigoplus_{n \in \ZZ} M_n \]
como grupos abelianos de manera que $R_m M_n \subset M_{m+n}$ para todo $m,n \geq 0$.
\end{mydef}

Notemos que si $M$ es un $k[x_0,\dots,x_n]$-módulo, entonces restringiendo escalares $M$ tiene estructura de $k$-espacio vectorial.

\begin{lema}\label{jjx} Sea $M$ un $k[x_0,\dots,x_n]$-módulo graduado finitamente generado, entonces todas sus componentes homogéneas $M_s$ tienen dimensión finita sobre $k$.
\end{lema}

\begin{proof}
Dado $s \in \ZZ_{\geq 0}$ debemos ver que $M_s$ tiene dimensión finita sobre $k$. Sea $\{m_1,\dots,m_l,m_{l+1},\dots,m_r\}$ un conjunto finito de generadores homogéneos de $M$ como $k[x_0,\dots,x_n]$-módulo ordenados de manera que los primeros $m_1,\dots,m_l$ tienen grado menor o igual a $s$ y el resto de los $m_i$ tiene grado mayor. Entonces $M_s$ va a estar generado como $k[x_0,\dots,x_n]$-módulo por $\{m_1,\dots,m_l\}$ y una base de $M_s$ como $k$-espacio vectorial es $\{a_{11}m_1,\dots,a_{1j_1}m_1,\dots,a_{l1},\dots,a_{lj_l}m_l\}$, donde para cada $1 \leq i \leq l$ $\{a_{i1},\dots,a_{ij_i}\}$ es una base de $k[x_0,\dots,x_n]_{s-\deg(m_i)}$ sobre $k$.
\end{proof}
%
%\begin{proof}
%Primero notemos que tomando las componentes homogéneas de cualquier conjunto finito de generadores podemos generar a $M$ como $k[x_0,\dots,x_r]$-módulo por $\{m_1,\dots,m_l\}$ con los $m_i \in M$ homogéneos de grado $r_i$. Sea $m \in M_s$ de grado $s$, tenemos
%\[ m = \sum_{i=1}^l a_i m_i \, , \]
%donde los $a_i \in k[x_0,\dots,x_n]$ tienen grado $s-r_i$, y $a_i = 0$ si $r_i > s$. Luego $M_s$ está generado sobre $k$ por $g_{i_j}m_i$, donde los $g_{i_j} \in k[x_0,\dots,x_n]$ son homogéneos de grado $s-r_j$.
%\end{proof}

\begin{mydef}
La \emph{función de Hilbert} de un $k[x_0,\dots,x_n]$-módulo graduado finitamente generado $M$ es
\begin{align*}
H_M\colon \ZZ_{\geq 0} &\to \ZZ \\
s &\mapsto \text{dim}_k \, M_s \, .
\end{align*}
\end{mydef}
%
%\begin{obs}
%Si existiera algún $s \in \ZZ_{\geq 0}$ tal que $\text{dim}_k \, M_s = \infty$, entonces el submódulo $\bigoplus_{k\geq s} M_k$ no sería finitamente generado, contradiciendo el Lema \ref{jjx}. Luego $\text{dim}_k \, M_s \in \ZZ$ para todo $s \in \ZZ_{\geq 0}$, por lo que $\H_M$ está bien definida.
%\end{obs}

Los ejemplos de anillos y módulos graduados en los que estaremos interesados son $S = k[x_0,\dots,x_n]$, sus ideales $M = I$ y anillos de coordenadas de homogéneos de variedades algebraicas $M = S/I$.

\begin{mydef}
Dado $M$ un $R$-módulo graduado, notamos con $M[d]$ al módulo que se obtiene desplazando la graduación de $M$ en $d$ lugares. Más formalmente $M[d]$ es isomorfo a $M$ como $R$-módulos y $(M[d])_s = M_{s+d}$.
\end{mydef}

Si $f\colon M \to M$ es un morfismo $R$-lineal de grado $d$, es decir que manda elementos de grado $s$ en elementos de grado $s+d$, muchas veces va a ser conveniente escribir $\widetilde{f}\colon M[-d] \to M$. De esta forma $\widetilde{f}$ tiene grado cero, luego manda elementos homogéneos de $M[-d]$ en elementos homogéneos de $M$ del mismo grado.\\

A continuación probamos una serie de resultados que usaremos en la demostración del Teorema \ref{teoHS}. Dicho teorema es de fundamental importancia ya que nos permitirá definir el polinomio de Hilbert.
\begin{mydef}
Un \emph{polinomio numérico} es un polinomio $p \in \QQ[z]$ tal que $p(n) \in \ZZ$ para $n \in \ZZ$, $n \gg 0$.
\end{mydef}

\begin{lema} \label{lemaBinom}
Dado $p \in \QQ[z]$ un polinomio numérico existen enteros $c_0,\dots,c_r \in \ZZ$ tales que
\[ p(z) = c_0 \binom{z}{r} + c_1 \binom{z}{r-1} + \dots + c_r . \]
\end{lema}

\begin{proof}
Primero observemos que
\[ \binom{z}{0} = 1 = z^0 \]
y
\begin{align*}
\binom{z}{r} &= \frac{1}{r!} z (z-1) \dots (z-r-1) \\
	&= \frac{1}{r!}z^r + \, \text{términos de orden menor} .
\end{align*}
Luego por inducción en $r$ podemos escribir a $z^r$ como $c_0 \binom{z}{r} + c_1 \binom{z}{r-1} + \dots + c_r$ con $c_0,\dots,c_r \in \QQ$, y por lo tanto cualquier $p \in \QQ[z]$ puede ser escrito de esta forma. Luego basta ver que si $p(n) \in \ZZ$ para todo entero $n \gg 0$, entonces $c_0,\dots,c_r \in \ZZ$. Probemos esto último por inducción en $r$ el grado de $p$. Para los casos $r=-1$ (polinomio nulo) y $r=0$, tenemos que $p=c_0 \in \ZZ$. Si $r>0$ consideremos $\Delta p (n) = p(n+1) - p(n)$. Como
\[ \Delta\binom{z}{r} = \binom{z+1}{r} - \binom{z}{r} = \binom{z}{r-1} . \]
Tenemos
\[ \Delta p(z) = c_0 \binom{z}{r-1} + c_1 \binom{z}{r-2} + \dots + c_{r-1} . \]
Luego $\Delta p$ es un polinomio de grado $r-1$ con coeficientes racionales que también toma valores enteros para $z \gg 0$. Por hipótesis inductiva $c_0,\dots,c_{r-1} \in \ZZ$. Y como $c_r = p(z) - \Delta p (z)$, evaluando en algún $z$ lo suficientemente grande tenemos que $c_r \in \ZZ$.
\end{proof}

\begin{lema} \label{delta}
Si $f\colon\ZZ\to\ZZ$ es una función tal que existe un polinomio numérico $q \in \QQ[z]$ tal que $\Delta f(n) = f(n+1) - f(n)$ coincide con $q(n)$ para todo $n$ lo suficientemente grande. Entonces existe un polinomio numérico $p \in \QQ[z]$ tal que $f(n) = p(n)$ para todo entero $n \gg 0$, y además $\deg(p) = \deg(q) + 1$.
\end{lema}

\begin{proof}
Por el Lema \ref{lemaBinom} podemos escribir
\[ q(z) = c_0 \binom{z}{r} + c_1 \binom{z}{r-1} + \dots + c_r , \]
con $c_0,\dots,c_r \in \ZZ$. Sea
\[ \tilde{p}(z) = c_0 \binom{z}{r+1} + c_1 \binom{z}{r} + \dots + c_r \binom{z}{1} , \]
luego $\Delta\tilde{p} = q$, por lo que
\begin{align*}
\Delta (f - \tilde{p}) (n) &= \Delta f(n) - \Delta\tilde{p}(n) \\
	&= q(n) - q(n) \\
	&= 0
\end{align*}
para enteros $n \gg 0$. Luego para $n$ lo suficientemente grande $(f-\tilde{p})(n)$ es constante, digamos $c_{r+1}$. Llamando $p(n) = \tilde{p}(n) + c_{r+1}$, tenemos $f(n) = p(n)$ para todo $n \gg 0$. Además $\deg(p) = \deg(\tilde{p}) = \deg(q) + 1$.
\end{proof}

\begin{lema} \label{filt}
Sean $S$ un anillo graduado Noetheriano y $M$ un $S$-módulo graduado finitamente generado. Entonces existe una filtración
\[ 0 = M^0 \subset M^1 \subset \dots \subset M^r = M \]
de submódulos graduados tales que para todo $i$
\[ M^i/M^{i-1} \simeq (S/p_i)[l_i] \]
como $S$-módulos graduados, donde $p_i \subset S$ es un ideal primo homogéneo y $l_i \in \ZZ$.
\end{lema}

\begin{proof}
Notemos con $\Sigma$ a la colección de submódulos graduados de $M$ que admiten una tal filtración. Tenemos que $0 \in \Sigma$, por lo que $\Sigma$ es no vacío. Dado que $M$ es finitamente generado sobre $S$ anillo Noetheriano, $M$ es un módulo Noetheriano, luego $\Sigma$ posee un elemento maximal $M'$. Sea $M'' = M/M'$. Veamos que $M'' = 0$.

Si $M'' \neq 0$ consideremos
\[ \mathcal{I} = \{ I_m = \text{Ann} (m) \mid m \in M'' \ \text{es no nulo y homogéneo} \} , \]
que resulta ser un conjunto no vacío de ideales homogéneos de $S$. Si $I_m \in \mathcal{I}$ y $a = a_s + \dots + a_d \in I_m$, entonces $am = a_sm + \dots + a_dm = 0$, luego $a_im = 0$ para todo $s \leq i \leq d$, por lo que $I_m$ es homogéneo.

Sea $I_m \in \mathcal{I}$ un elemento maximal, afirmo que $I_m \subset S$ es un ideal primo. Si $a$ y $b$ son elementos homogéneos de $S$ tales que $ab \in I_m$ y $b \notin I_m$, tenemos que $bm \neq 0$, luego $I_{bm} \in \mathcal{I}$. Además $I_m \subset I_{bm}$, por maximalidad tiene que ser $I_m = I_{bm}$. Por otro lado, como $ab \in I_m$, $abm = 0$, luego $a \in I_{bm} = I_m$. Por lo tanto $I_m$ es primo.

Notemos $p = I_m$, que por lo observado más arriba es un ideal primo homogéneo de $S$. Sea $l = \deg(p) \in \ZZ$. Consideremos el morfismo multiplicar por $m$
\begin{align*}
S[-l] &\to M'' \\
s &\mapsto sm,
\end{align*}
induce un isomorfismo de $S$-módulos graduados entre $Sm \subset M''$ y $(S/p)[-l]$. Sea $N = \pi^{-1}(Sm)$, donde $\pi$ es la proyección al cociente. Luego $N/M' \simeq Sm \simeq (S/p)[-l]$, por lo que $N$ admite una filtración de la forma $0 \subset M' \subset N$ que cumple lo pedido, luego $N \in \Sigma$. Pero $M' \subsetneq N$, ya que $Sm \neq 0$, contradiciendo la maximalidad de $M'$. Por lo tanto $M'' = 0$, como queríamos probar.
\end{proof}

\begin{lema}
Dada
\[ 0 \ra M' \xra{\varphi} M \xra{\psi} M'' \ra 0 \]
sucesión exacta corta de $S$-módulos vale:
\begin{enumerate}
\item $\ann(M) \subset \ann(M') \cap \ann(M'')$
\item $\ann(M') \ann(M'') \subset \ann(M)$.
\end{enumerate}
En particular
\[ V(\ann M) = V(\ann M') \cup V(\ann M'') . \]
\end{lema}

\begin{proof}
1.\ Dado $s \in \ann(M)$. Para todo $m' \in M'$, $\varphi(sm') = s \varphi(m') = 0$. Luego $sm' = 0$. Por otro lado, para todo $m'' \in M''$ existe $m \in M$ tal que $\psi(m) = m''$. Luego $sm'' = s \psi(m) = \psi(sm) = 0$. Por lo tanto $s \in \ann(M') \cap \ann(M'')$.

2.\ Sean $s \in \ann(M')$, $t \in \ann(M'')$. Dado $m \in M$, debemos ver que $stm = 0$. Tenemos que $\psi(tm) = t \psi(m) = 0$, luego existe $m' \in M'$ tal que $tm = \varphi(m')$. Entonces $stm = s \varphi(m') = 0$, por lo que $st \in \ann(M)$.
\end{proof}

Finalmente estamos en condiciones de probar el teorema importante de esta sección, que necesitamos para definir el polinomio de Hilbert.

\begin{teo}[Hilbert-Serre] \label{teoHS}
Dado $M$ un módulo graduado finitamente generado sobre $S = k[x_1,\dots,x_r]$, existe un único polinomio $P_M \in \QQ[z]$ tal que $H_M(s) = P_M(s)$ para todo entero $s \gg 0$. Más aún, $\deg(P_M) = \dim (V(\ann M))$.
\end{teo}

\begin{proof}
Supongamos que tenemos
\[ 0 \ra M' \ra M \ra M'' \ra 0 \]
una sucesión exacta corta de $S$-módulos tal que el teorema es válido para $M'$ y $M''$. Entonces $H_M = H_{M'} + H_{M''}$, por lo que $H_M$ a partir de algún momento coincide con un polinomio. Además
\[ V(\ann M) = V(\ann M') \cup V(\ann M'') , \]
por lo que
\begin{align*}
\dim (V(\ann M)) &= \text{máx}\{\dim(V(\ann M')), \dim(V(\ann M''))\} \\
	&= \deg(P_{M'} + P_{M''}) \\
	&= \deg(P_M).
\end{align*}
Por lo tanto el teorema también vale para $M$.

Consideremos entonces una filtración de $M$ como en el Lema \ref{filt}. Haciendo inducción en los submódulos de la filtración basta probar que el teorema es válido para $S$-módulos graduados de la forma $(S/p)[l]$, con $p \subset S$ ideal primo homogéneo y $l \in \ZZ$. Más aún, como $H_{M[l]}(m) = H_M(m+l)$, podemos ignorar los shifts y probar únicamente el caso $M=S/p$.

Si $p = (x_0,\dots,x_r)$ es el ideal irrelevante, $H_M = 0$ para todo $m > 0$, luego $p_M = 0$. Bajo la convención de que el grado del polinomio cero y la dimensión del vacío son ambos $-1$, tenemos que $\deg(P_M) = \dim(V(p))$.

Si $p \neq (x_0,\dots,x_r)$. Sea $i$ tal que $x_i \notin p$, consideremos la sucesión exacta corta
\[ 0 \ra M[-1] \xra{\cdot x_i} M \ra M/x_iM \ra 0 . \]
Tenemos
\begin{align*}
H_{M/x_iM}(m) &= H_M(m) - H_M(m-1) \\
	&= \Delta H_M(m-1) \\
	&= \Delta H_{M[-1]}(m) .
\end{align*}
y
\[ V(\ann(M/x_iM)) = V(p) \cap V(x_i) . \]
Luego $V(\ann(M/x_iM))$ es una hipersuperficie en $V(p)$, por lo que
\[ \dim(V(\ann(M/x_iM))) = \dim(V(p)) - 1 . \]
Luego por inducción en $\dim(V(p))$ podemos asumir que $H_{M/x_iM} = \Delta H_{M[-1]}$ a partir de algún momento coincide con un polinomio de grado $\dim(V(\ann(M/x_iM)))$. Por lo tanto, según el Lema \ref{delta}, $H_M$ a partir de algún momento coincide con un polinomio de grado
\[ \dim(V(\ann(M/x_iM))) + 1 = \dim(V(p)) = \dim(V(\ann(M))) . \]
\end{proof}

\begin{mydef}
El polinomio $P_M$ se llama el \emph{polinomio de Hilbert} del módulo $M$. Si $X = V(I) \subset \PP^n$ es una variedad proyectiva, tomamos $M = S/I$ y definimos el polinomio de Hilbert de $X$ como $P_X = P_M$. 
\end{mydef}

Concluimos la sección con algunas propiedades del polinomio de Hilbert que usaremos en el Capítulo \ref{capSup}.
\begin{mydef}
Dadas $X \subset \PP^n$ una variedad proyectiva de dimensión $r$ y $P_X$ su polinomio de Hilbert, se define el \emph{grado de $X$} como
\[ \gr(X) = r! \, LC(P_X) , \]
donde $\text{LC}(P_X)$ es el coeficiente líder de $P_X$.
\end{mydef}

\begin{prop}
Sea $X \subset \PP^n$ una variedad proyectiva. Se cumplen:
\begin{enumerate}[label=\alph*\rm)]
\item El grado de $X$ es un entero positivo.
\item Si $X = V(F)$ con $F \in S_d$ homogéneo de grado $d$, entonces el grado de X es $d$.
\item Si $X = \{p_1,\dots,p_d\}$ es un conjunto finito de $d$ puntos distintos entonces $P_X$ es el polinomio constante $d$, en particular $X$ tiene grado $d$.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
Como $P_X$ es un polinomio numérico, cuyo grado notamos con $r$, por el Lema \ref{lemaBinom} podemos escribir
\begin{align*}
P_X (m) &= c_0 \binom{m}{r} + \dots + c_r \\
	&= \frac{c_0}{r!} m (m-1) \dots (m-r+1) + \dots \\
	&= \frac{c_0}{r!} m^r + \, \text{términos de orden menor} ,
\end{align*}
donde $c_i \in \ZZ$. Luego $\deg(X) = c_0$ es un entero, y es positivo ya que para todo $m \gg 0$, $P_X(m) = H_X(m)$ es positivo.

Para la parte (\emph{b}) consideremos la siguiente sucesión exacta
\[ 0 \ra S[-d] \xra{\cdot F} S \ra S(X) \ra 0 , \]
donde $S(X) = S/(F)$ es el anillo de coordenadas homogéneo de la variedad $X$. Mirando en grado $m$ (para $m \geq d$) tenemos
\[ 0 \ra S_{m-d} \xra{\cdot F} S_m \ra S(X)_m \ra 0 . \]
Luego para $m \gg 0$ tenemos
\begin{align*}
P_X(m) &= \dim_k(S(X)_m) \\
	&= \dim_k(S_m) - \dim_k(S_{m-d}) \\
	&= \binom{m+n}{n} - \binom{m-d+n}{n} \\
	&= \frac{1}{n!} \left[ \prod_{i=1}^n (m + i) - \prod_{i=1}^n (m - d + i) \right] \\
	&= \frac{1}{n!} \left[ m^n + \frac{n(n+1)}{2} m^{n-1} + \dots - \left( m^n + \left(-nd + \frac{n(n+1)}{2}\right) m^{n-1} + \dots \right) \right] \\
	&= \frac{d}{(n-1)!} m^{n-1} + \, \text{términos de orden menor} .
\end{align*}
Por ser una hipersuperficie $X$ tiene dimensión $n-1$, luego $\deg(X) = d$.

Para la parte (\emph{c}) consideremos $v_1,\dots,v_d \in \AA^{n+1} \setminus \{0\}$ representantes de los $p_1,\dots,p_d$. Tomemos $m \geq d-1$  y sea
\begin{eqnarray*}
	\varphi\colon k[x_0,\dots,x_n]_m & \to & k^d \\
	f & \mapsto & ( f(v_1) , \dots , f(v_d) )
\end{eqnarray*}
el morfismo $k$-lineal dado por evaluar en los $v_i$. Para todo $1 \leq j \leq d$ multiplicando formas lineales $L_i$ que se anulen en $p_i$ pero no en niguno de los $p_j$ podemos construir un polinomio homogéneo $f_j$ de grado $m$ tal que $f_j(v_i) = \delta_{ij}$. Luego $\varphi(f_j) = e_j$, por lo que $\varphi$ es sobreyectivo. Para todo $m \gg 0$ tenemos
\begin{align*}
P_X(m) &= \dim_k(S(X)_m) \\
	&= \dim_k(k[x_0,\dots,x_n]_m) - \dim_k(I(X)_m) \\
	&= \dim_k(k[x_0,\dots,x_n]_m) - \dim_k(\ker \varphi) \\
	&= d . \qedhere
\end{align*}
\end{proof}

%\section{Álgebras de Rees y simétrica de un ideal}
%A continuación definimos el álgebra de Rees y el álgebra simétrica de un ideal en un anillo Noetheriano. Volveremos a hablar de ellas, sobre todo del álgebra simétrica, en el Capítulo \ref{capAprox} cuando definamos el complejo de aproximación de ciclos y en el Capítulo \ref{capSup}, donde calcularemos el polinomio de Hilbert de fibras de puntos de $\PP^3$.
%\begin{mydef}
%Dados $R$ un anillo Noetheriano e $I=(f_0,\dots,f_n) \subset R$ un ideal, definimos las siguientes $R$-álgebras graduadas. El \emph{álgebra de Rees de I} es
%\[ \Rees_R(I) = R \op I \op I^2 \op \dots , \]
%y el \emph{álgebra simétrica de I} se define como
%\[ \Sym_R(I) = \bigoplus_{n\geq 0} I^{\ot n} / (x\ot y - y\ot x)_{x,y \in I} . \]
%\end{mydef}
%%El álgebra de Rees ocurre en el proceso de hacer blow-up a una variead asociada a $R$ a lo largo de la subvariedad definida por $I$.
%El esquema proyectivo definido por el álgebra de Rees es el blow-up del espectro $R$ a lo largo del subesquema definido por el ideal $I$. En particular si $R=k[x_0,\dots,x_n]$ es el anillo de polinomios que define $\PP_k^3$ e $I \subset R$ es un ideal graduado definido por polinomios $f_0,\dots,f_n$ homogénos del mismo grado, entonces el álgebra de Rees de $I$ es el álgebra que define como esquema proyectivo al gráfico de la aplicación
%\begin{eqnarray*}
%	\phi\colon \PP^m_k & \dto & \PP^n_k \\
%	( s_0 : \dots : s_m ) & \mapsto & ( f_0 : \dots : f_n ) .
%\end{eqnarray*}
%En el Capítulo \ref{capSup} vamos estudiar el gráfico de la parametrización de superficies. Esta es la razón por la que estamos interesados en el álgebra de Rees. El problema es que dicha álgebra no admite resoluciones de tipo universal. Lo que propusieron J.~Herzog, A.~Simis y W.~Vasconcelos en \cite{HSV82,HSV83} es utilizar el álgebra simétrica para aproximar al álgebra de Rees. En el Capítulo \ref{capAprox} definimos el complejo de aproximación de ciclos, que es una resolución libre finita del álgebra simétrica. Usaremos este complejo en el Capítulo \ref{capSup} para definir las matrices de representación.
